\section{MapReduce model: principy a jeho využití pro dotazování Big Data.}
\begin{itemize}
	\item MapReduce je programovací model pro distribuované paralelní výpočty
	\item Data jsou rozdělena na jednotlivé elementy, které se navzájem po rozdělení již neovlivňují
	\item Změna dílčího elementu u jedné části dat se neprojeví ve vstupním souboru, ani v jiné části dat
	\item Tím je omezen komunikační overhead, největší problém distribuovaných systémů
	\item Data jsou umístěna tam, kde jsou zpracovávána (výpočet jde za daty), díky čemuž je systém dobře škálovatelný
	\item MapReduce program převede seznam vstupních elementů na seznam výstupních elementů -- toto se provede 2x, pomocí dvou rozdílných postupů: map a reduce
\end{itemize}

\subsection{Map}
\begin{itemize}
	\item Vstupem je seznam datových elementů funkci Mapper, která transformuje každý element zvlášť na výstupní element
	\item Mapovací funkce je bezstavová
\end{itemize}

\subsection{Reduce}
\begin{itemize}
	\item Redukční funkce agreguje hodnoty dohromady
	\item Kombinuje hodnoty z přijatého seznamu, vrací výstupní hodnotu
	\item Redukční funkce obvykle zmenší množství vrácených hodnot
	\item Příklad redukční funkce je třeba operace sčítání
\end{itemize}

\subsection{MapReduce}
\begin{itemize}
	\item MapReduce tento postup kombinuje
	\item V MapReduce nejsou samostatné hodnoty, ale vždy kombinace \textless klíč,hodnota\textgreater
	\item Mapovací a redukční funkce mají na výstupu \textless klíč,hodnota\textgreater
	\item V MapReduce není vyžadováno mapování 1 vstupního páru \textless klíč,hodnota\textgreater na jeden výstupní pár \textless klíč,hodnota\textgreater
	\item Mezi mapovací a redukční funkcí je funkce shuffle, která přiřadí výstup z map na vstup jiného reduceru
	\item Všechny hodnoty se stejným klíčem jsou zpracovány stejným reducerem, nezávisle na ostatních reduce operacích na jiných seznamech s jinými klíči
	\item Počítání výskytů slov:
	\begin{itemize}
		\item mapovací funkce přijme hodnotu a vrací pár \textless klíč,hodnota\textgreater
		\item v tomto případě je na vstupu string, na výstupu délka stringu jako klíča string samotný jako hodnota
		\item map(karel)vrátí 5:karel
		\item před posláním do reduce funkcí je výstup grupován podle klíče (tj. všechny slova o stejné délce do jedné skupiny)
		\item každý řádek je zaslán jako argument redukční funkci, ktera přijímá \textless klíč,hodnota\textgreater
		\item v tomto případě redukční funkce sečte počet položek a výstupem je počet slov v dané skupine
	\end{itemize}
	\item Úloha může běžet na více uzlech současně:
	\begin{itemize}
		\item Data jsou rovnoměrně distribuována napříč clusterem
		\item Každý uzel si načte z část vstupních dat 
		\item Po dokončení mapovací fáze dojde k výměně párů \textless klíč,hodnota\textgreater mezi uzly
		\item Jedná se o bariérovou synchronizaci, tudíž je nutné počkat na všechny uzly
		\item V případě výpadku libovolného uzlu může jeho výpočet přepočítat libovolný jiný uzel
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Hadoop Distributed File System}
\begin{itemize}
	\item Hadoop je open source implementace MapReduce frameworku
	\item Data jsou při načtení rozprostřena napříč clusterem
	\item Velké soubory jsou rozděleny na chomáče (chunks), které jsou spravovány různými uzly clusteru
	\item Každý chunk je replikován mezi několik uzlů (výpadek 1 uzlu neohrozí integritu dat)
	\item Každý výpočetní proces pracuje tedy pouze s podmnožinou dat
	\item Hadoop framework plánuje výpočet tak, aby byl vždy prováděn co nejblíže datům -- ve většině případů to znamená, že data putují rovnou z lokálního disku do CPU
\end{itemize}

\subsection{Průběh MapReduce}
\begin{itemize}
	\item Restrikce komunikace mezi uzly není u clusterových řešení běžná
	\item Díky tomu se elegantně vyhýbá spoustě problémů se synchronizací
	\item \textbf{Vstupní soubory:}
	\begin{itemize}
		\item zde jsou uložena vstupní data pro výpočet
		\item formát vstupních dat je libovolný -- od záznamu na řádek po binární data
	\end{itemize}
	\item \textbf{Vstupní formát:}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Input Format} je třída, která určuje, jak data rozdělit na jednotlivé úkoly a která data načíst
		\item výchozí jeTextInputFormat, který načítá každý řádek jako jednotlivý úkol
	\end{itemize}
	\item \textbf{Rozdělení vstupu:}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Input Splits} je třída, která určuje, jak data rozdělit na jednotlivé chunky
		\item nastavením hodnoty (default 64MB/chunk) je možné vyladit výkon na danou aplikaci
	\end{itemize}
	\item \textbf{Načtení vstupu:}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Record Reader} je třída, která provádí načítání dat
		\item data překlápí do formátu \textless klíč,hodnota\textgreater
	\end{itemize}
	\item \textbf{Mapování:}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Mapper} provádí první fázi MapReduce
		\item z \textless klíč,hodnota\textgreater generuje \textless klíč,hodnota\textgreater , které jsou předávány do Reduceru
	\end{itemize}
	\item \textbf{Partitioner \& Shuffle:}
	\begin{itemize}
		\item mapovací fáze musí být hotova na všech uzlech, než job koordinátor dá povel k redukci -- shuffling
		\item všechny mapovací uzly musí mít stejný předpis, podle kterého zapisují data -- partitions
		\item pro každý klíč je vyhrazen vždy jen jeden uzel
	\end{itemize}
	\item \textbf{Sort:}
	\begin{itemize}
		\item každá redukční úloha je zodpovědná za daný klíč
		\item před vstupem do Reduceru je množina klíčů automaticky seřazena
	\end{itemize}
	\item \textbf{Redukce:}
	\begin{itemize}
		\item pro každou redukční úlohu je vytvořena nová instance
		\item výstupem je opět \textless klíč,hodnota\textgreater
	\end{itemize}
	\item \textbf{OutputFormat:}
	\begin{itemize}
		\item způsob, jakým jsou zapsány \textless klíč,hodnota\textgreater do výstupního souboru jsou definovány ve třídě \texttt{OutputFormat}
	\end{itemize}
\end{itemize}